高鐵香港段停運7個月虧損擴大 料港府需用過億公帑填補

中共病毒（武漢肺炎）疫情下，廣深港高鐵香港段自1月30日起暫停營運至今，已逾7個月「零客量」，營運出現嚴重虧損。運輸及房屋局首次證實，初步估計，由港府全資擁有的高鐵香港段，今年需按高鐵機制承擔部份營運虧損，據報道，每月補貼額或多達5,000萬，即補貼額至少或已3.5億。有立法會議員估計，港府的補貼開支以億元計，要求政府交代高鐵財務情況。

廣深港高鐵香港段持續7個月零載客量

中共肺炎疫情下，廣深港高鐵香港段自1月30日起暫停營運至今持續7個月零載客量，嚴重虧損受到引發公眾關注。廣深港高鐵成本價高達844.2億元，通車近兩周年，不過載客量一直受到質疑。根據港鐵數字，高鐵周末每日平均乘客量約為3.12萬至6.2萬人次，與港府預計的日均8.01萬人次仍有距離。

高鐵香港段為港府全資擁有的九鐵公司持有。9月23日正式通車後，同時宣佈授予港鐵營運高鐵，經營權為10年，根據九鐵與港鐵於2018年簽訂的《服務經營權補充協議》，三者設立「乘客量上下限機制」，訂立若實際乘客量與預期水平偏差在15%以內，港鐵將全數承擔風險或攤分收益；若高鐵實際乘客量高於預期水平15%或以上，港鐵會以3:7比例與九鐵攤分；但若客量低於預期水平15%，雙方則按3:7比例承擔虧損。

據《明報》報道，運房局指，今年高鐵實際乘客量是否觸及機制仍未評估。不過，高鐵停駛逾7個月，該局估計九鐵需按「乘客量上下限機制」承擔部份風險。至於觸及機制的客量門檻，當局稱因為九鐵和港鐵都以商業原則營運，故拒絕披露。目前高鐵仍未有恢復通車日期。

被問到會否因疫情而有機會調整機制，運房局回覆稱，《服務經營權補充協議》中並無定明因疫情而需暫停服務的條款，亦沒有因疫情而調整「乘客量上下限機制」的條款。又稱，若港鐵及九鐵雙方同意，可因應實際情況修訂條款。

港鐵回覆稱，高鐵香港段仍繼續暫停服務。待疫情後會詳細審視有關安排對高鐵香港段乘客量的影響。

立法會議員促港府交代高鐵財務情況

立法會議員田北辰表示，九鐵與港鐵有如業主與租客的關係，目前港鐵每年花費約10億元經營高鐵，即平均每月成本8,000多萬元。他指，以日均4萬人次預計載客量，若載客量低於3.4萬人次，九鐵則需補貼。若以每程票價80元計算，港府一個月補貼七成虧損的話，則就要承擔5000萬至6000萬元。以停運7個月計算，總補貼額已超過3億。

公民黨立法會議員譚文豪表示，一開始九鐵項目就已經是虧損，目前高鐵復運無期下，「政府承擔的虧蝕一定會愈滾愈大」。譚文豪指出，九鐵資產屬於公帑，批評政府繞過立法會監察以九鐵的資產去「填氹」，促請港府向立法會交代高鐵財務情況，以免白白浪費公帑。

一個月蝕100蚊定90蚊嘅分別

本身呢壇嘢都唔係為賺錢架啦